**犬山城**（），是位于[日本](../Page/日本.md "wikilink")[爱知县](../Page/爱知县.md "wikilink")[犬山市的一座](../Page/犬山市.md "wikilink")[城堡](../Page/城_\(日本\).md "wikilink")。虽然现存的建筑物只有天守，该天守却是日本建造江户时代的12座[现存天守中最古老的](../Page/现存天守.md "wikilink")。\[1\]犬山城天守也是被指定为国宝的5座天守之一（另四座位于[姬路城](../Page/姬路城.md "wikilink")、[松本城](../Page/松本城.md "wikilink")、[彦根城和](../Page/彦根城.md "wikilink")[松江城](../Page/松江城.md "wikilink")）。

## 概况

[Inuyama_Plan_mark.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Inuyama_Plan_mark.jpg "fig:Inuyama_Plan_mark.jpg")
[Inuyamajo1.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Inuyamajo1.JPG "fig:Inuyamajo1.JPG")
[Inuyamamatsuri1.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Inuyamamatsuri1.jpg "fig:Inuyamamatsuri1.jpg")\]\]
[Daishouji2.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Daishouji2.JPG "fig:Daishouji2.JPG")
犬山城主体位居木曾川以南大約標高88公尺的山丘并延伸到平地，是一座[平山城](../Page/城_\(日本\).md "wikilink")。别名**白帝城**，是[江户时代的](../Page/江户时代.md "wikilink")[儒學家](../Page/儒學.md "wikilink")[荻生徂徠借用](../Page/荻生徂徠.md "wikilink")[唐朝诗人](../Page/唐朝.md "wikilink")[李白的](../Page/李白.md "wikilink")《早發白帝城》诗句的典故命名的。犬山城背靠断崖，自本丸以下为杉之丸、枞之丸、桐之丸、松之丸，向南侧作阶梯式排布。除天守外，仅本丸的石垣、空堀现存。\[2\]

犬山城所在地点本为城寨，最早由织田信长的叔父[织田信康建为城堡](../Page/织田信康.md "wikilink")。今日的犬山城则是[石川贞清再次改建的结果](../Page/石川贞清.md "wikilink")。有传说石川贞清的改建是将的建筑拆卸并迁移至犬山城（称为“金山越”），但在1961年（[昭和](../Page/昭和.md "wikilink")36年）的拆解修理中并未发现移筑的痕迹，故而此说为谬。江户时代城主为[德川氏](../Page/德川氏.md "wikilink")[尾张藩的](../Page/尾张藩.md "wikilink")成濑氏，自[成濑正成起历经](../Page/成濑正成.md "wikilink")9代城主，直至[明治时代](../Page/明治时代.md "wikilink")[废藩置县为止](../Page/废藩置县.md "wikilink")。现存天守的建造时代有[天文](../Page/天文_\(后奈良天皇\).md "wikilink")6年（1537年）、[庆长](../Page/庆长.md "wikilink")6年（1601年）二说，但可以明确的是现在的造型是成濑正成在1617年（[元和](../Page/元和_\(日本\).md "wikilink")3年）改造的结果。

犬山城直至2004年仍然是个人所有[文化财](../Page/文化财.md "wikilink")，但由于难以维持，由城主成濑纯子（成濑氏内部选定，第13代当主成濑正浩之妹）设立[财团法人](../Page/财团法人.md "wikilink")“犬山城白帝文库”，并就任理事长，转为法人所有。\[3\]

## 历史

### 战国、安土桃山时代

1469年（文明元年），织田伊势守家的织田广近受当主之命于此地修造城寨，是为犬山城的发端。而真正建立城池的时间则是1537年（天文6年），织田弹正忠家的织田信康将居城撤除，于其北方1公里处沿河的丘陵上修筑犬山城作为居城。因此地兼有[中山道](../Page/中山道.md "wikilink")、的陆路和木曾川的水路交通条件，逐渐作为经济和政治活动的要冲发展起来。\[4\]后来信康在与[斋藤道三的战斗中阵亡](../Page/斋藤道三.md "wikilink")，城主由其子[织田信清继任](../Page/织田信清.md "wikilink")。信清的城主生涯结束于1564年（[永禄](../Page/永禄.md "wikilink")7年），因为与织田信长的对立，犬山城终于被信长以武力夺取（[犬山城之战](../Page/犬山城之战.md "wikilink")），此后，先后由信长的家臣[池田恒兴和](../Page/池田恒兴.md "wikilink")[织田胜长担任城主](../Page/织田胜长.md "wikilink")。

[本能寺之变以后织田家分裂](../Page/本能寺之变.md "wikilink")，犬山城归属于[织田信雄](../Page/织田信雄.md "wikilink")，其家臣中川定成为城主。1584年，倒向羽柴秀吉（即[丰臣秀吉](../Page/丰臣秀吉.md "wikilink")）的前城主池田恒兴奇袭并占领犬山城，此事成为[小牧、长久手之战的导火索之一](../Page/小牧、长久手之战.md "wikilink")。战后根据协议，臣从于秀吉的织田信雄重新得到了犬山城，但数年后因故被流放，此后犬山城归属于大名[丰臣秀次](../Page/丰臣秀次.md "wikilink")，由其家臣[三好吉房任城主](../Page/三好吉房.md "wikilink")。

丰臣政权时代，[石川贞清任城主](../Page/石川贞清.md "wikilink")。长久以来有传说在这一时期[美浓国](../Page/美浓国.md "wikilink")的天守被移筑到了犬山城，但在1961年对犬山城的拆解修理，确认了天守没有移筑的痕迹，确证实无此事。

### 江户时代

石川贞清因在[关原之战中支持西军](../Page/关原之战.md "wikilink")，战后被[德川家康改易](../Page/德川家康.md "wikilink")，失去领地。（1601年）和[平岩亲吉](../Page/平岩亲吉.md "wikilink")（1607年）先后任城主。亲吉死后平岩亲吉之侄平岩吉范任城主。1617年（[元和](../Page/元和_\(后水尾天皇\).md "wikilink")3年），尾张藩的附家老成濑正成任城主。任内为天守增加了唐破风出窗。此后犬山城作为成濑家的居城，经历9任当主的时代，直至幕府末期。

### 近现代

随着[明治时代的](../Page/明治时代.md "wikilink")[废藩置县政策实施](../Page/废藩置县.md "wikilink")，犬山城成为废城，不再使用。1871年，天守之外的建筑物，如橹、城门等多被拆除。1891年的中，天守损坏严重，东南角的附橹被毁。1895年，政府决定将犬山城无偿让渡给原城主，附加条件是由成濑家筹资修复。

1935年，依据当时的，犬山城被指定为国宝（相当于现在的[重要文化财](../Page/重要文化财.md "wikilink")）。1952年，基于新颁布的，被指定为现行的国宝。由于在1959年的[伊势湾台风中遭到损害](../Page/伊势湾台风.md "wikilink")，1961年至1965年实施了修复工程。

直至2004年犬山城都是日本唯一的个人所有的城堡，在同年4月，所有权移交给了[财团法人](../Page/财团法人.md "wikilink")“白帝城文库”（2013年起性质变为公益财团法人）。2006年4月16日，被选定为[日本100名城的第](../Page/日本100名城.md "wikilink")43号。

## 存留建筑、文化财

### 天守

犬山城的天守为外观3重，内部4层，地下2层（缓步台计为1层）的结构。天守的南面和西面有一层高的附橹，故而称为复合式结构，而在2重2层的入母屋造建筑之上有长4、宽3间的望楼部分，因而是望楼型天守。窗的类型有突上窗、火灯窗、双开窗等。包括地下1、2层出入口的话，内部总面积为698.775平方米。天守台的石垣高5米，石块采用“野面积”的方式堆垒（即石块不做形状加工直接堆砌）。天守总高19米。

基于1961年至1965年的修复工程的考察结果，参照古文献，判断天守主体部分（第1、2层）为1537年（天文6年）\[5\]或1601年（庆长6年）建造。望楼部的3、4层为1620年（元和6年）建。其后增加了唐破风屋檐等，成为如今的外观样式。\[6\]成濑家第7代当主正寿与荷兰商馆长（[甲比丹](../Page/甲比丹.md "wikilink")）亲交甚笃，在天守的最上层铺设了地毯，这一细节在1961年的重修中得到了还原。

The picture2 415.jpg|仰望天守 Inuyama Castle2.JPG|天守（南面） Inuyama Castle from
Inuyama Bridge zoom.JPG|天守（東面，从犬山桥眺望）

### 其余建筑

[Tokurin-ji.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tokurin-ji.jpg "fig:Tokurin-ji.jpg")）\]\]
[废藩置县时一部分建筑被移筑到了各处](../Page/废藩置县.md "wikilink")：矢来门成为了专修院东门，黑门移筑到了德林寺，松之丸门移筑到净莲寺，还有据传为内田门的城门移筑到了瑞泉寺。以上各门均为现存。此外还有几座门，虽然不知出处，据信原本是城门，现位于善运寺等处，保存完好。

### 犬山城白帝文库所藏文化财

  - 短刀 铭左安吉作/正平十二年二月日（国家重要文化财） （正平12年为1357年）
  - 长篠、小牧长久手合战图屏风

此外还有古文册、绘画、刀剑等。

## 参观信息

  - 地址：爱知县犬山市大字犬山字北古券65-2，邮编484-0082
  - 铁路交通：[名铁](../Page/名古屋铁道.md "wikilink")[犬山站或](../Page/犬山站.md "wikilink")下车步行15分钟
  - 门票：成人550日元，儿童110日元

## 参看

  - [日本城堡列表](../Page/日本城堡列表.md "wikilink")

  - [城 (日本)](../Page/城_\(日本\).md "wikilink")

  - [天守](../Page/天守.md "wikilink")

  - [日本100名城](../Page/日本100名城.md "wikilink")

  -
  - \- 一年一度举办于犬山城的祭典，无形文化财

## 注释

## 参考文献

## 外部链接

  - [犬山城白帝文库](http://www.inuyamajohb.org/)

  - [犬山城观光情报
    犬山市官方网站](https://web.archive.org/web/20070629090533/http://www.inuyama.gr.jp/inuyamajyo.html)

  - [犬山城的谷歌街景](https://www.google.co.jp/maps?q=%E7%8A%AC%E5%B1%B1%E5%9F%8E&layer=c&sll=35.387794,136.939675&cid=3643876982911589198&cbp=12,318.58,,0,-9.32&cbll=35.387979,136.939656&hl=ja&brcurrent=3,0x60030ef4585f565f:0xf2cd479c7187e3ab,0&ie=UTF8&hq=%E7%8A%AC%E5%B1%B1%E5%9F%8E&hnear&panoid=owefGI7U5TTkQujETdxmtg&ll=35.387887,136.939808&spn=0.001043,0.002084&z=19&utm_campaign=en&utm_medium=et&utm_source=en-et-na-us-gns-svn)

  - [犬山城观光指南（攻城团）](https://kojodan.jp/castle/3/#section-castle-memo)

{{-}}

[Category:愛知縣城堡](../Category/愛知縣城堡.md "wikilink")
[Category:愛知縣重要文化財](../Category/愛知縣重要文化財.md "wikilink")
[Category:日本国宝](../Category/日本国宝.md "wikilink")
[Category:尾張藩](../Category/尾張藩.md "wikilink")
[Category:室町時代建築](../Category/室町時代建築.md "wikilink")
[Category:岩倉織田氏](../Category/岩倉織田氏.md "wikilink")
[Category:犬山織田氏](../Category/犬山織田氏.md "wikilink")
[Category:小笠原氏](../Category/小笠原氏.md "wikilink")
[Category:平岩氏](../Category/平岩氏.md "wikilink")
[Category:成瀨氏](../Category/成瀨氏.md "wikilink")
[Category:勝幡織田氏](../Category/勝幡織田氏.md "wikilink")
[Category:美濃池田氏](../Category/美濃池田氏.md "wikilink")
[Category:三好氏](../Category/三好氏.md "wikilink")
[Category:平成百景](../Category/平成百景.md "wikilink")
[Category:犬山市](../Category/犬山市.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.
6.